# CThreads
__Autores:__ Béuren F. Beclhin, Eduardo Brito, Levindo Neto

https://docs.google.com/document/d/17syKIuhr6S4mYxGgzHB40oW_B9EHaY-LuGk40YL93KE/edit

![States](/resources/States.png)

### Estrutura dos Estados

A fila de aptos é apenas uma fila encadeada simples, uma vez que como é usado o 
sorteio para a seleção de qual será o processo usado, não tem como ser FIFO ou SJF.
Para os bloqueados, será uma fila FIFO para aqueles que foram bloqueados pelo semáforo. 

Também haverá uma fila para processos bloqueados por ter dado cjoin, 
que ficam bloqueados esperando a thread. Quando as threads são finalizadas
é necessário fazer a varredura para verificar se algum bloqueado pode passar para apto. 

### Sorteio de bilhetes

Pode-se implementar uma lista duplamente encadeada, na qual, dado um número 
inteiro de bilhete (0-255), percorre-se essa lista sempre salvando o elemento 
anterior na tentativa de encontrar o número referente ao bilhete, se chegar em 
um valor maior que o número de bilhete pesquisado, compara-se a diferença desse
valor com o inteiro do bilhete com a diferença entre o valor anterior e o bilhete.
A thread que tiver a menor diferença sai do estado de apto e vai para o executando.

### Design Top-Down
![TOP-DOWN](/resources/Top-Down_Diagram.png)

### Funções da API

#### CCreate
```c
int ccreate (void *(*start)(void *), void *arg); 
```

Cria uma TCB, usando o valor TID. Para saber o valor do TID usado terá uma variável 
de controle que é incrementada a cada criação de thread, que será usada para o TID, 
garantindo que ele é sempre diferente. Também colocamos o valor em ticket para o valor 
randômico gerado usando a função passada pelo professor. O estado até poderia começar
em 0 para indicar a criação, mas como após criado vai para 1, indicando que está apto, 
é colocado diretamente 1.

__Parâmetros:__ 
* start: ponteiro para a função que a thread executará. 
* arg: um parâmetro que pode ser passado para a thread na sua criação. 

(Obs.: é um único parâmetro. Se for necessário passar mais de um valor deve-se empregar um ponteiro para uma struct) 

__Retorno:__ 
Quando executada corretamente retorna um valor positivo, que representa o 
identificador da thread criada. Caso contrário, retorna um valor negativo.

```c
typedef struct s_TCB { 

int tid; // identificador da thread int state; // estado em que a thread se encontra // 0: Criação; 1: Apto; 2: Execução; 3: Bloqueado e 4: Término 
int ticket; // “bilhete” de loteria da thread, para uso do dispatcher 
ucontext_t context; // contexto de execução da thread (SP, PC, GPRs e recursos) 

} TCB_t;
```

#### CYield

```c
int cyield(void); 
```

Nesse comando damos Yield(), além disso setamos o estado pro valor 1, pra informar que está na fila de aptos e devemos também salvar o contexto, colocando ele na variável context da TCB.

Após isso procura na ED  se um processo está bloqueado esperando por ele, se sim então desbloqueia esse processo. Então é chamado o dispatcher de threads.

Retorno: Quando executada corretamente: retorna 0 (zero) Caso contrário, retorna um valor negativo.

#### CJoin

```c
int cjoin(int tid);
```

Essa função vai criar uma fila a qual possui a informação das threads que estão sendo esperadas serem finalizadas. Dessa forma, o processo que deu cjoin é colocado como bloqueado, e toda vez que um processo for finalizado com sucesso deve-se consultar essa fila e verificar se era um processo que alguém estava esperando. Se sim, então a partir da informação da fila, percorre-se os bloqueados e coloca ele novamente para apto.


__Parâmetros:__ TID: identificador da thread cujo término está sendo aguardado. 

__Retorno:__ Quando executada corretamente: retorna 0 (zero) Caso contrário, retorna um valor negativo.

```c
typedef struct s_sem { 
int count; // indica se recurso está ocupado ou não (livre > 0, ocupado ≤ 0)
PFILA2 fila; // ponteiro para uma fila de threads bloqueadas no semáforo. 
} csem_t;
```


Criaremos uma fila FIFO utilizada para as threads bloqueadas no semáforo. FIFO pois é relativamente simples de implementar, feita como uma lista encadeada simples.

```c
int csem_init (csem_t *sem, int count);
```


Inicializa variável do semáforo em 1, utiliza o count (inteiro que mostra a quantidade de recursos que o semáforo está controlando). O valor inicial do semáforo tem que ser 1 para se ter exclusão mútua. A variável sem deve ter junto a ela uma estrutura com o registro das threads que estão bloqueadas. Essa lista inicia vazia.

__Parâmetros:__ sem: ponteiro para uma variável do tipo csem_t. Aponta para uma estrutura de dados que representa a variável semáforo. 
count: valor a ser usado na inicialização do semáforo. Representa a quantidade de recursos controlados pelo semáforo.

__Retorno:__ Quando executada corretamente: retorna 0 (zero) Caso contrário, retorna um valor negativo.

#### CSem_init

```c
int csem_init (csem_t *sem, int count);
```

Faz a inicialização do semáforo colocando csem_t=1.
Há uma ligação entre as variáveis de semáforo e suas respectivas threads bloqueadas esperando liberação.

__Parâmetros:__
sem: ponteiro para uma variável do tipo csem_t. Aponta para uma estrutura de dados que representa a variável semáforo.
count: valor a ser usado na inicialização do semáforo. Representa a quantidade de recursos controlados pelo semáforo.

__Retorno:__
Quando executada corretamente: retorna 0 (zero). Caso contrário, retorna um valor negativo


#### CWait

```c
int cwait (csem_t *sem);
```

Teremos um valor de count para verificar quando a thread deve ser colocada em “bloqueado” e pra colocar na fila de bloqueados do semáforo quando ela for <=0. Chamou cwait faz count--;

A variável de semáforo (sem) monitora os recursos. Sempre é verificado se há recurso livre, se não a thread é bloqueada, essa verificação é feita com um comparador com <0, a cada recurso alocado decrementa, e assim que o recurso for desalocado incrementa a variável, assim pode-se alocar um recurso a outro processo.

__Parâmetros:__ Ponteiro pra variável de semáforo e o count.

#### CSignal

```c
int csignal (csem_t *sem);
```

Como precisa de algo pra avisar que a thread que estava usando um recurso parou de usar, a csignal faz isso, daí apenas incrementa a variável de semáforo (V(s)), daí verifica na fila de bloqueados do semáforo quem estava esperando pelo recurso e libera pro uso.
__Parâmetros:__  Apenas um ponteiro para a variável de semáforo.

#### CIdentify

```c
int cidentify (char *name, int size); 
```


Basicamente aponta para a string que haverá as informações do grupo que serão impressas via printf. Corta de acordo com o size.

__Parâmetros:__ name: ponteiro para uma área de memória onde deve ser escrito um string que contém os nomes dos componentes do grupo e seus números de cartão. Deve ser uma linha por componente. size: quantidade máxima de caracteres que podem ser copiados para o string de identificação dos componentes do grupo.

__Retorno:__ Quando executada corretamente: retorna 0 (zero) Caso contrário, retorna um valor negativo


### Funções internas

#### dispatcher

```c
void dispatcher(void);
```


Sorteia o ticket para selecionar qual a próxima thread que deve ir para o estado executando e então procura na fila de apto por quem tem esse ticket ou está mais perto do número dele. Então, faz o chaveamento de contexto dessa thread alterando o seu estado para executando. 

Responsável também por fazer a varredura dos bloqueados para verificar se a thread que recém finalizou e chamou o dispatcher libera algum desses processos, que passará para a fila de aptos.